\documentclass[11pt, twoside]{article}

% Copyright 2006 Nicolas Billerey et Manuel Pégourié-Gonnard
% ce source est sous licence GNU/FDL (http://www.gnu.org/licenses/fdl.txt)
% la licence vous autorise à utiliser et/ou distribuer des version modifiées ou non
% à condition de conserver la même licence pour les versions modifiées.

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} \usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm} \usepackage[mathscr]{eucal}

\usepackage[a4paper]{geometry}

\newcommand*{\pmm}[1]{\ \text{#1}}
\newcommand*{\std}[1]{\mathbf{#1}} \newcommand{\N}{\std{N}} \newcommand{\Z}{\std{Z}}
\newcommand{\Q}{\std{Q}} \newcommand{\R}{\std{R}} \newcommand{\C}{\std{C}} \newcommand{\F}{\std{F}}
\newcommand*{\I}[1][]{\std{I}_{#1}} \newcommand*{\ind}[1]{\std{1}_{#1}}
\renewcommand{\ge}{\geqslant} \renewcommand{\le}{\leqslant}
\newcommand{\eps}{\varepsilon} \newcommand{\truc}{\,\cdot\,}
\newcommand{\gm}{^\times}
\DeclareMathOperator{\pgcd}{PGCD} \DeclareMathOperator{\ppcm}{PPCM}

\newcounter{question}[section]
\renewcommand{\thequestion}{\thesection.\arabic{question}}
\newcommand{\question}{%
 \refstepcounter{question}%
 \medskip\noindent\textbf{\thequestion}\quad}
\newcounter{subquestion}[question]
\renewcommand{\thesubquestion}{\thequestion.\arabic{subquestion}}
\newcommand{\subquestion}{%
 \refstepcounter{subquestion}%
 \medskip\noindent\textbf{\thesubquestion}\quad}

\title{{\large \textsc{Université Pierre et Marie Curie} 2006--2007}}
\author{LM220 Maths-Info groupes 1, 2 et 5}
\date{Devoir maison \no2 : un corrigé}

\begin{document}
\maketitle

		\section{Lemme de Gauss}
		
\emph{Remarque préliminaire.} On constate que pour $a \in \Z$ et $P \in \Z[X]$, on a $c(aP) = a \cdot c(P)$. Ce fait, découlant de propriétés élémentaires du $\pgcd$, sera abondamment utilisé dans les deux premières sections.
		
\question
On a, par définition, $c_k = \sum\limits_{i+j=k} a_i b_j$.

\question Le cas $P$ et $Q$ primitifs. \label{q:primitifs}

\subquestion
L'ensemble des entiers $i$ tels que $p \nmid a_i$ est non vide : en effet, dans le cas contraire, $p$ diviserait $c(P) =1$, ce qui est absurde. Cet ensemble admet donc un plus petit élément, qui est le $i_0$ recherché. On procède de même pour $j_0$.

\subquestion
On a supposé que $p \mid c(PQ)$. Ainsi, $p$ divise chacun des coefficients de $PQ$ donc, en particulier, $c_{i_0 + j_0}$. Par ailleurs, on a \vspace{-2.5ex}
\[
 c_{i_0 + j_0} = \sum_{i+j = i_0 + j_0} a_i b_j = a_{i_0} b_{j_0} 
  + \overbrace{\sum_{\substack{i+j = i_0 + j_0 \\ i < i_0}} a_i b_j}^{\textstyle A}
  + \overbrace{\sum_{\substack{i+j = i_0 + j_0 \\ j < j_0}} a_i b_j}^{\textstyle B} \pmm.
\]
En effet, si $i+j = i_0 + j_0$, on a soit $i = i_0$ et $j = j_0$, soit $i < i_0$ et $j > j_0$, soit $i > i_0$ et $j < j_0$. Par définition de $i_0$, on voit que $p \mid A$, et par celle de $j_0$, que $p \mid B$. Ainsi $p$ divise $a_{i_0} b_{j_0} = c_{i_0 + j_0}  - A - B$. Mais ceci est absurde car $p$ est premier et ne divise ni $a_{i_0}$ ni $b_{j_0}$.

\subquestion
Par la question précédente, aucun nombre premier ne divise $c(PQ)$. Ce dernier est donc égal à $1$.

\question
On pose $\widetilde P = P / c(P)$. Comme $c(P)$ divise chacun des coefficients de $P$, on a bien $\widetilde P \in \Z[X]$. De plus, $c(P) = c\big(c(P) \cdot \widetilde P \big) = c(P) \cdot c(\widetilde P)$ par la remarque préliminaire. En simplifiant, il vient $c(\widetilde P) = 1$, et $\widetilde P$ est primitif. On raisonne de même pour $\widetilde Q$.

\question
Pour $P$ et $Q$ quelconques, on choisit $\widetilde P$ et $\widetilde Q$ comme à la question précédente. On a alors $PQ = c(P)c(Q)\widetilde P \widetilde Q$, et
\[
 c(PQ) = c(P) c(Q) c(\widetilde P \widetilde Q) = c(P) c(Q) \pmm,
\]
où la deuxième égalité découle de la question \ref{q:primitifs}.


		\section{Irréductibilité dans $\Z\left[X\right]$ et $\Q\left[X\right]$}

\question \label{q:coeffs}
On écrit $Q = \sum_{i=0}^d p_i/q_i X^i$, avec pour tout $i$, $p_i \wedge q_i = 1$. On pose alors $m = \ppcm(q_0, \dots, q_d)$.

\subquestion
Par définition, $q_i \mid m$ pour tout $i$, donc $m / q_i$ est entier et $m (p_i/q_i)$ aussi. Ainsi, les coefficients de $mQ$ sont entiers.

\subquestion
On a $c(mQ) = c(\widetilde Q \cdot c(mQ)) = c(\widetilde Q) \cdot c(mQ)$. Ainsi, $\widetilde Q$ est primitif.

\subquestion
On raisonne par l'absurde en supposant qu'il existe un nombre premier $p$ qui divise à la fois $m$ et $c(mQ)$. Comme $m$ est le $\ppcm$ des $q_i$, il existe un entier $i_0$ tel que $v_p(m) = v_p(q_{i_0})$. Ainsi, $v_p(m/q_{i_0}) = 0$, c'est-à-dire $p \nmid (m/q_{i_0})$. Par ailleurs, $p$ divise chaque coefficient de $mQ$ puisqu'il divise leur $\pgcd$. En particulier $p$ divise $(m/q_{i_0})p_{i_0}$. Par le lemme de Gauss et le raisonnement précédent, $p \mid p_{i_0}$. Comme on a déjà $p \mid q_{i_0}$, on voit que $p_{i_0} \wedge q_{i_0} \neq 1$, ce qui contredit l'hypothèse de \ref{q:coeffs}. Ainsi, $m$ et $c(mQ)$ sont effectivement premiers entre eux.

\question
On a par hypothèse $P = QR$, donc $mm'P = (mQ)(m'R)$. On utilise alors le résultat de la section précédente : $mm' c(P) = c(mm'P) = c(mQ) c(m'R)$.

\question
La relation précédente montre que $m'$ divise $c(mQ) c(m'R)$. Comme $m'$ et $c(m'R)$ sont premiers entre eux, le lemme de Gauss dit que $m'$ divise $c(mQ)$. Ainsi, $m'$ divise tous les coefficients de $mQ$ et $mQ/m'$ est bien à coefficients entiers. On montre de même que $m'R/m$ est à coefficients entiers.

\question
Il est clair que, si $P$ est le produit de deux polynômes non constants dans $\Z[X]$, c'est aussi le cas dans $\Q[X]$ car $\Z \subset \Q$. Réciproquement, si $P$ s'écrit $QR$ avec $Q$ et $R$ non constants à coefficents dans $\Q$, on en déduit comme ci-dessus deux polynômes non constants $mQ/m'$ et $m'R/m$, à coefficients entiers, tels que $P = (mQ/m')(m'R/m)$.

		\section{Critère d'Eisenstein}\label{s:eisen}

\question
Si $P=QR$ dans $\Q[X]$, il existe d'après la section précédente deux polynômes $Q_1$, $R_1$ de $\Z[X]$ tels que $P = Q_1 R_1$. On remplace alors $Q$ par $Q_1$ et $R$ par $R_1$.

\question
Pour tout polynôme $A = \sum \alpha_i X^i \in \Z[X]$, posons $\overline A = \sum \overline{\alpha_i} X^i$. L'application $\pi : \Z[X] \to \F_p[X],\ A \mapsto \overline A$ est un morphisme d'anneaux, et on a ainsi $\overline P = \overline Q \cdot \overline R$. Il suffit alors de remarquer que les hypothèses 1 et 2 de l'énoncé impliquent que $\overline P = \overline{a_n} X^n$.

\question
On raisonne par l'absurde et on suppose que $\overline Q \neq \overline{b_q} X^q$ ou que $\overline R \neq \overline{c_r} X^r$. Alors $\overline Q$ ou $\overline R$ a un facteur irréductible différent de $X$. L'égalité $\overline P = \overline Q \cdot \overline R$ induit alors une décomposition de $\overline P$ différente de $\overline{a_n} X^n$, ce qui contredit l'unicité dans le théorème de décomposition en produit de facteurs irréductibles (théorème~5.6 p.~79 du cours).

\question
La question précédente montre en particulier que $p \mid b_0$ et $p \mid c_0$. Ceci donne alors $p^2 \mid a_0 = b_0 c_0$, ce qui contredit précisément l'hypothèse 3 de l'énoncé. Ainsi, l'hypothèse de départ ($P = QR$, avec $Q$ et $R$ non constants) était fausse. Le polynôme $P$ est donc irréductible dans $\Q[X]$.

\question
Il suffit de remarquer que $P$ satisfait les hypothèses du critère d'Eisenstein (hypothèses~1 à~3 de l'énoncé) pour $p=5$.

		\section{Réduction modulo $p$}\label{s:reduc}

\question
On écrit comme précédemment $Q= b_0 + \cdots + b_q X^q$ et $R= c_0 + \cdots + c_r X^r$. Il s'agit de montrer que $\overline{b_q}$ et $\overline{c_r}$ ne sont pas nuls. Mais si l'un d'eux l'était, on aurait $\overline{a_n} = \overline{b_q} \overline{c_r} = 0$, c'est-à-dire $p \mid a_n$, contrairement aux hypothèses. On a donc bien $\deg(\overline Q) = \deg Q = q$ et $\deg(\overline R) = \deg R = r$.

\question
Comme $\overline P = \overline Q \cdot \overline R$ est supposé irréductible dans $\F_p[X]$, $\overline Q$ ou $\overline R$ est constant, c'est-à-dire qu'on a $\deg(\overline Q) = 0$ ou $\deg(\overline R) = 0$. Par la question précédente, on a ainsi $\deg(Q)=0$ ou $\deg(R)=0$, ce qui contredit l'hypothèse $Q$ et $R$ non constants et montre que $P$ est irréductible dans $\Q[X]$.

\question 
On choisit $p=2$. On a alors $\overline P = X^3 + X + 1$. Ce polynôme n'a pas de racines dans $\F_2$ (en effet, $\overline P(0) = \overline P(1) = 1$), et est de degré $3$. Il est donc irréductible dans $\F_2[X]$. Ainsi, $P$ vérifie les hypothèses du critère démontré ci-dessus pour $p=2$ : son coefficient dominant n'est pas divisible par $2$, et $\overline P$ est irréductible. Donc $P$ est irréductible dans $\Q[X]$.

\end{document}

