\documentclass[11pt, twoside]{article}

% Copyright 2006 Nicolas Billerey et Manuel Pégourié-Gonnard
% ce source est sous licence GNU/FDL (http://www.gnu.org/licenses/fdl.txt)
% la licence vous autorise à utiliser et/ou distribuer des version modifiées ou non
% à condition de conserver la même licence pour les versions ultérieures.

\usepackage[latin1]{inputenc} % test : «àéïôùý»

\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} \usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm} \usepackage[mathscr]{eucal}

\newcounter{feuille}

\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead{} \fancyfoot{} \setlength{\headheight}{14pt}
\fancyhead[RO, LE]{Feuille \thefeuille} \fancyhead[C]{UPMC 2005--2006} \fancyhead[LO, RE]{LM223}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.1pt}
\title{{\large \bsc{Université Pierre et Marie Curie} 2005--2006}}
\author{LM223 groupes 1, 2, 5 et 6}
\date{Feuille \thefeuille}

\theoremstyle{definition} \newtheorem{exo}{Exercice}

\newcommand{\pmm}[1]{\ \text{#1}} %pour insérer la ponctuation dans les équations hors-texte avec tjrs le même espace
\newcommand{\std}[1]{\mathbf{#1}} \newcommand{\N}{\std{N}} \newcommand{\Z}{\std{Z}}
\newcommand{\Q}{\std{Q}} \newcommand{\R}{\std{R}} \newcommand{\C}{\std{C}}
\newcommand{\I}[1][]{\std{I}_{#1}} \newcommand{\ind}[1]{\std{1}_{#1}}
\renewcommand{\ge}{\geqslant} \renewcommand{\le}{\leqslant}
\newcommand{\eps}{\varepsilon} \newcommand{\truc}{\,\cdot\,}

\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}

\begin{document}

\setcounter{feuille}{2}
\maketitle

\section{Déterminants}

\begin{exo}
Calculer les déterminants des matrices de l'exercice 12, feuille 1.
\end{exo}

\begin{exo} Problèmes de carrés.\par
\begin{enumerate}
\item Soit $A$ une matrice de $M_n(\R)$ telle que $A^2 = -\I[n]$. Montrer que $n$ est pair.
\item Montrer qu'il n'existe pas de matrice $B \in M_n(\Q)$ telle que $B^2 = \begin{pmatrix} 1&\cdots&0&0\\ \vdots&\ddots&\vdots&\vdots\\0&\cdots&1&0\\0&\cdots&0&2\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}

\end{exo}

\begin{exo} Déterminant de Vandermonde.\par
Soit $n$ un entier non nul. Pour toutes familles de réels $a_1, \dots, a_n$, on pose :
\[
V(a_1, \dots, a_n) =
\begin{vmatrix}
1&a_1&a_1^2&\dots&a_1^{n-1}\\
1&a_2&a_2^2&\dots&a_2^{n-1}\\
\vdots&\vdots& & &\vdots\\
1&a_n&a_n^2&\dots&a_n^{n-1}\\
\end{vmatrix} \pmm{.}
\]
Le but de l'exercice est de montrer que $V(a_1,\dots, a_n) = \prod\limits_{1\le i<j\le n} (a_j-a_i)$.
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi la formule est vraie si deux des $a_i$ sont égaux. Dans la suite, on les supposera donc distincts.
\item Vérifier le résultat pour $n=2$ et $n=3$.
\item \label{vh} En utilisant judicieusement des opérations élémentaires, puis en développant par rapport à la première ligne, montrer que
$V(a_1,\dots, a_n) = V(a_1, \dots, a_{n-1})\prod\limits_{i=1}^n (a_i-a_1)$.
\item Conclure alors par récurrence.
\item Méthode alternative pour la question \ref{vh}. Vérifier que $V(a_1, \dots, a_{n-1}, X)$ est un polynôme en $X$ de degré $n-1$. Calculer son coefficient dominant et remarquer ses racines évidentes. Conclure.
\end{enumerate}
\end{exo}

\section{Vecteurs propres, valeurs propres, diagonalisation}

\begin{exo} Critères de diagonalisibilité.
\begin{enumerate}
\item Dites quelles matrices sont diagonalisables parmi :
\[
\begin{pmatrix} 2&2\\2&2\end{pmatrix} \quad \begin{pmatrix} 2&-2\\2&2\end{pmatrix} \quad
\begin{pmatrix} 2&-2\\2&-2\end{pmatrix} \quad \begin{pmatrix} 2&-2\\-2&2\end{pmatrix}
\] \[\begin{pmatrix} 1&1&1\\1&1&1\\1&1&1\end{pmatrix} \quad \begin{pmatrix} 0&1&0\\1&0&1\\0&1&0\end{pmatrix} \quad \begin{pmatrix} 0&1&0\\1&1&0\\0&1&0\end{pmatrix}
\]
\item Pour quelle(s) valeur(s) de $t \in \R$ la matrice $\left(\begin{smallmatrix} -1&t\\1&3 \end{smallmatrix}\right)$ est-elle diagonalisable sur $\R$? Pour lesquelles est-elle diagonalisable sur $\C$?
\item Trouver une matrice complexe $A \in M_n(\C)$ symétrique et non diagonalisable.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Diagonaliser la matrice $M = \begin{pmatrix} 0&2&-1\\3&-2&0\\-2&2&1\end{pmatrix}$ et écrire la matrice de passage de la base canonique à la base de diagonalisation choisie.
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $A$ une matrice vérifiant $A^2-5A+6\I=0$. Que peut-on dire de ses valeurs propres?
\end{exo}

\section{Espace dual}

\begin{exo}
Dans $\R^2$, on considère la base $v_1= \begin{pmatrix} 2\\1 \end{pmatrix}$, $v_2= \begin{pmatrix} 5\\3 \end{pmatrix}$. Calculer la base duale.
\end{exo}

\begin{exo}
Soient $F$ et $G$ deux sous-espaces d'un espace vectoriel $E$. Montrer que :
\begin{enumerate}
\item $F \subset G \Rightarrow G^{\bot} \subset F^{\bot}$,
\item $(F + G)^\bot = F^\bot \cap G^\bot$,
\item $(F\cap G)^\bot = F^\bot + G^\bot$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo} Calcul du dual de $M_n(\C)$.
\begin{enumerate}
\item Soit $A \in M_n(\C)$. Montrer que l'application $\varphi_A : M_n(\C) \to \C,\ M \mapsto \tr(AM)$ est un élément de $M_n(\C)^*$.
\item Montrer alors que l'application $\varphi : M_n(\C) \to M_n(\C)^*,\ A \mapsto \varphi_A$ est linéaire et injective.
\item En déduire que tout élément de $M_n(\C)^*$ s'écrit $\varphi_A$ pour un unique $A \in M_n(\C)$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
